<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-1"?>

<!-- ============================================================ -->
<!-- GnuPG Mini HOWTO                                             -->
<!-- (c) 199,2001 Michael Fischer v. Mollard                      -->
<!-- ============================================================ -->


<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN"
   "/usr/lib/sgml/dtd/docbook-4.1.2-xml/docbookx.dtd" []> <!-- Die '[]' will xsltproc, warum auch immer -->


<article lang="de">
  <articleinfo>
    <title>Gnu Privacy Guard (GnuPG) Mini Howto</title>
    <author>
      <firstname>Michael</firstname>
      <surname>Fischer v. Mollard </surname>
      <authorblurb>
	<simpara>
	  <email>mfvm@epost.de</email>
	</simpara>
      </authorblurb>
    </author>
    <pubdate>30. November 2001</pubdate>
    <copyright>
      <year>1999</year>
      <year>2001</year>
      <holder>Michael Fischer v. Mollard</holder>
    </copyright>
    <legalnotice>
      <simpara>Dieser Text ist freie Software, er kann gemäß der
      Bedingungen der GNU Public License Version 2 weiterverteilt und/oder
      modifiziert werden. Diese Anleitung wurde nach bestem Wissen
      erstellt, aber der Autor übernimmt keine Haftung für eventuelle
      Fehler und deren Folgen.</simpara>
    </legalnotice>
    <revhistory>
      <revision>
	<revnumber>0.1.1</revnumber>
	<date>12. Februar 1999</date>
      </revision>
      <revision>
	<revnumber>0.2.0</revnumber>
	<date>30. November 2001</date>
      </revision>
    </revhistory>

    <abstract>
      
      <para>
	Dieses Dokument beschreibt die Grundlagen der Benutzung von
	GNU Privacy Guard (<application>GnuPG</application>), einem
	freien, OpenPGP kompatiblen Verschlüsselungssystem, welches
	hauptsächlich für die Verschlüsselung von Email benutzt wird.
	Damit das Programm wirklich frei ist, wurde auf patentierte
	Algorithmen wie IDEA verzichtet.
	<application>GnuPG</application> gehört zu allen Standard
	Linux Distributionen und ist auf einer Vielzahl anderer System
	lauffähig. 
      </para>
      
    </abstract>
    
  </articleinfo>
  
  
  <sect1 id="gpg-minihowto-konzepte">
    <title>Konzepte</title>
    
    <sect2>
      <title>Public Key Verschlüsselung</title>
      
      <para>
	Klassische Methoden zur Verschlüsselung benutzen nur einen
	Schlüssel. Der Sender verschlüsselt seine Nachricht mit diesem
	Schlüssel, und der Empfänger entschlüsselt ihn mit demselben
	wieder. Solche Verfahren heißen <firstterm>symmetrische
	  Verfahren</firstterm>. Damit das funktioniert, muss der
	Empfänger vorher den Schlüssel bekommen haben, und zwar auf
	einem sicheren Kommunikationskanal, da sonst Unbefugte in
	Kenntnis des Schlüssels gelangen könnten. Also braucht man
	einen sicheren Kommunikationskanal, aber wenn man den hat,
	braucht man auch meist nicht mehr zu verschlüsseln (wenn man
	von Anwendungen wie einem Codebuch für den Funkverkehr und
	ähnlichem absieht).
      </para>
      
      <para>
	<firstterm>Public Key Verfahren</firstterm> (auch:
	<firstterm>asymmetrischen Verfahren</firstterm>) beseitigen
	dieses Problem, indem zwei Schlüssel erzeugt werden: Der
	öffentliche, der über beliebige Kommunikationskanäle
	verschickt werden kann und der private, den nur der Besitzer
	kennt. Idealerweise ist der private Schlüssel nicht mit dem
	öffentlichen rekonstruierbar. Der Sender verschlüsselt die
	Nachricht mit dem öffentlichen Schlüssel des Empfängers.
	Entschlüsselt wird die Nachricht dann mit dem privaten
	Schlüssel des Empfängers. Nach diesem Schema kann man demnach
	effektiv verschlüsseln, ohne über einen sicheren
	Kommunikationskanal zu verfügen.
      </para>
      
      <para>
	Ein ganz wichtiger Punkt ist aber die Geheimhaltung des
	privaten Schlüssels. Er darf auf keinen Fall in fremde Hände
	geraten, auch nicht über das Netz verbreitet werden.
	<application>GnuPG</application> via <command>telnet</command>
	zu benutzen, ist zum Beispiel eine ziemlich schlechte
	Idee. (Eigentlich sollte man <command>telnet</command> sowieso
	durch <ulink url="http://www.openssh.org"><command>ssh</command></ulink> ersetzen. )
      </para>

    </sect2>
    
    <sect2>
      <title>Digitale Unterschriften</title>
      
      <para>
	Digitale Unterschriften sollen die Authenzität einer Nachricht
	beweisen. Würden Nachrichten von offizieller Seite signiert,
	wäre es deutlich schwerer, mit gefälschten Nachrichten Unruhe
	oder Schaden anzurichten (Echtes Beispiel: Ein Trojaner,
	verschickt als Patch eines bekannten Webbrowsers).
      </para>
      
      <para>
	Ein digitale Signatur wird mit Hilfe des privaten Schlüssels
	aus dem Text erzeugt. Diese kann dann vom Empfänger mit dem
	öffentlichen Schlüssel des Senders überprüft werden. Dabei
	wird nicht nur der Absender (nur der kennt den privaten
	Schlüssel) überprüft, sondern auch, ob der Text unverändert
	angekommen ist.
      </para>
      
    </sect2>
    
    <sect2>
      <title>Web of trust</title>
      
      <para>
	Eine Schwachstelle der Public Key Algorithmen ist die
	Verbreitung der öffentlichen Schlüssel. Ein Benutzer könnte
	einen öffentlichen Schlüssel mit falscher User ID in Umlauf
	bringen. Wenn dann mit diesem Schlüssel Nachrichten kodiert
	werden, kann der Eindringling die Nachrichten dekodieren und
	lesen. Wenn er sie dann noch mit einem echten öffentlichen
	Schlüssel kodiert an den eigentlichen Empfänger weiterleitet,
	fällt dieser Angriff nicht einmal auf. In der Literatur
	heißen solche Angriffe <firstterm>man-in-the-middle
	attacks</firstterm>, sie stellen auch bei vielen anderen
	Protokollen eine Bedrohung dar.
      </para>
      
      <para>
	Die von PGP (und damit auch von
	<application>GnuPG</application>) gewählte Lösung besteht im
	Unterschreiben von Schlüsseln. Ein öffentlicher Schlüssel kann
	von anderen Leuten unterschrieben werden. Diese Unterschrift
	bestätigt, dass der Schlüssel zu der in der UID angegebenen
	Person gehört. Der Benutzer kann festlegen, welchen
	Unterschriften er wie weit traut. Vertrauen ist dabei zwar
	reflexiv, aber nicht symmetrisch und transitiv. Ein Schlüssel
	gilt als vertrauenswürdig, wenn er von Leuten unterzeichnet
	wurde, denen man vertraut. Wenn man Schlüssel unterzeichnet,
	sollte man sich sicher sein, dass man die Identität
	desjenigen, dessen Schlüssel man unterschreibt, genau kennt.
	Eine Möglichkeit ist es, den Schlüssel persönlich bekommen zu
	haben, eine andere, den Fingerprint über zuverlässige Kanäle
	zu vergleichen.
      </para>
      
    </sect2>
    
    <sect2>
      <title>Grenzen der Sicherheit</title>
      
      <para>
	Wenn man Daten vertraulich halten will, sollte man sich nicht
	nur Gedanken über die Sicherheit des
	Verschlüsselungsalgorithmus machen, sondern über die
	Systemsicherheit allgemein. Die in
	<application>GnuPG</application> verwendeten Algorithmen
	gelten gemeinhin als nicht zu knacken. Daraus zu schließen,
	dass alle verschlüsselten Daten sicher seien, ist naiv. Es
	gibt auch noch andere Formen von Angriffen. Anfang Februar
	1999 tauchte zum Beispiel ein Word Trojaner auf, der private
	PGP Schlüsselbunde auf der Festplatte suchte und via ftp
	verschickte (Meldung im Heise Newsticker vom 03.02.99). Ein
	privates Schlüsselbund lässt sich, insbesondere bei schlechtem
	Passwort, deutlich leichter knacken als eine einzelne Datei.
      </para>
      
      <para>
	Denkbar sind auch Trojaner, die Tastatureingaben weiterleiten.
	Auf Slashdot wurde erst kürzlich (November 2001) berichtet,
	dass das FBI tatsächlich versucht, mittels bekannter
	Schwachstellen Backdoors zu installieren, um Verschlüsselung
	zu umgehen. Falls man die Nachrichten entschlüsselt auf dem
	Rechner lagert, können sie dort natürlich auch gelesen werden.
	Aufwendiger, aber technisch möglich ist es, die Abstrahlung
	des Monitors zu messen und sichtbar zu machen, so dass der
	Bildschirminhalt mitgelesen werden kann. Dann nützt es auch
	nichts, eine verschlüsselte Datei nur zum Lesen zu
	entschlüsseln. Zum Thema &ldquo;Überwachung&rdquo; gibt es den
	interessanten Artikel &ldquo;Abhör-Dschungel&rdquo; aus der
	c't 5/98, Seite 82 und &ldquo;In die Röhre geguckt&rdquo; c't
	24/98, Seite 90. Wiederum bei Slashdot konnte man im Sommer
	2001 lesen, dass das FBI im Rahmen einer Ermittlung gegen
	Mafiosi Wanzen in den Tastaturen angebracht hat, um deren PGP
	Key zu erfahren.
      </para>
      
      <para>
	Die obigen Möglichkeiten sollen keine Paranoia hervorrufen,
	sondern nur darauf hinweisen, dass Verschlüsselung von Daten
	nur ein Baustein eines Sicherheitskonzeptes sein kann. Um so
	erstaunlicher, dass es immer wieder Versuche gibt,
	Verschlüsselung von Daten zu be- beziehungsweise zu
	verhindern.
      </para>
      
    </sect2>
    
  </sect1>
  
  <sect1>
    <title>Installation </title>
    
    <sect2>
      <title>Bezugsquellen </title>
      
      <para>Mittlerweile enthält wohl jede aktuelle Linux Distribution
	<application>GnuPG</application>. Die erste Wahl ist es
	natürlich, das mitgelieferte <application>GnuPG</application>
	mit den &lsquo;Bordwerkzeugen&rsquo; zu installieren. Das
	sollte problemlos funktionieren. Das Laden des Quellcodes ist
	dann nur noch nötig, wenn eine neue Version installiert werden
	soll (zum Beispiel, wenn ein kritischer Bug entdeckt
	wurde)</para>
      
      <para>
	Die offizielle Bezugsquelle ist die  <ulink
						    url="http://www.gnupg.org/download.html">GnuPG Homepage</ulink>. Dort gibt es auch eine Liste der Mirrors. 
      </para>
      
      <para>
	Aus rechtlichen Gründen darf <application>GnuPG</application>
	nicht aus Servern in den USA geladen werden, da Kryptographie
	in den USA als Rüstungsgut gilt. Aus diesem Grund gibt es
	übrigens PGP immer in nationalen und internationalen
	Versionen, wobei bei letzteren der Sourcecode in Buchform
	exportiert wird und er in Oslo wieder eingescant wird.
	Genaueres dazu auf der <ulink
				      url="http://www.pgpi.com">Internationalen PGP  Homepage</ulink>. Nichtsdestotrotz darf <application>GnuPG</application> in die USA eingeführt und benutzt werden, es darf dort auch auf ftp-Servern abgelegt werden. Es muss dabei nur garantiert werden, dass <application>GnuPG</application> nicht reexportiert wird.
      </para>
      
      <para>
	Falls man schon eine lauffähige
	<application>GnuPG</application> oder PGP Version hat, sollte
	man die Signatur des Archivs überprüfen (siehe <xref
									 linkend="gpg-minihowto-signaturen"/>).
      </para>
      
    </sect2>
    
    <sect2>
      <title>Konfigurieren </title>
      
      <para>
	Da die Entwicklung unter Linux (x86) stattfindet, ist die
	Übersetzung dort meist gar kein Problem. Eine aktuelle Liste
	der offiziell unterstützten Betriebssysteme steht auch auf der
	<ulink
	       url="http://www.gnupg.org"><application>GnuPG</application> Homepage</ulink>. Das folgende Vorgehen gilt aber betriebssystemunabhängig.
      </para>
      
      <para>
	Nachdem das Archiv mit  

	<screen width="80">tar xvzf gnupg-?.?.?.tar.gz</screen> 
	entpackt ist, tippt man  

	<screen width="80">./configure</screen> 

	Dabei sollte nichts verblüffendes passieren. Mit
	
	<screen width="80">./configure --help</screen>
	
	kann man sich, falls nötig, die möglichen
	Konfigurationsparameter ansehen. Falls es Probleme mit der der
	Internationalisierung (gettext) geben sollte, kann man mit
	<option>--with-included-gettext</option> eine mitgelieferte
	Version benutzen oder sie mit <option>--disable-NLS</option>
	abschalten.
      </para>
      
    </sect2>
    
    <sect2>
      <title>Kompilieren </title>
      
      <para>
	Danach sollte 
	<screen width="80">make</screen> 
	
	problemlos laufen. Falls es dabei wider Erwarten Probleme
	gibt, sollte man (in dieser Reihenfolge): Selbst probieren
	(natürlich mit Lesen der Dokumentation), jemanden in der Nähe
	fragen, der sich auskennt und schließlich auf der Mailingliste
	(siehe <xref linkend="gpg-minihowto-informationsquellen"/>) um
	Rat fragen. Falls es sich nur um falsche Pfade handelt, sollte
	man mit <option>make clean</option> (oder
	rabiater) das Verzeichnis säubern, neu konfigurieren und es
	dann noch einmal versuchen.
      </para>
      
    </sect2>
    
    <sect2>
      <title>Einrichten </title>
      
      <para>
	Mit 

	<screen width="80">make install</screen> 
	
	werden die Programme und die Manpage in die dafür vorgesehenen
	Verzeichnisse kopiert. In
	<filename>usr/local/share/gnupg/</filename> (oder in dem bei
	./configure angegebenen Verzeichnis) liegt die Datei
	<filename>options.skel</filename>. Wenn man diese nach
	<filename>&tilde;/.gnupg/options</filename> kopiert, werden
	die entsprechenden Einstellungen als Standard benutzt. Das
	Kopieren sollte eigentlich beim Anlegen von
	<filename>&tilde;/.gnupg/</filename> automatisch
	passieren. Jeder mögliche Eintrag ist gut dokumentiert,
	deshalb werden sie hier nicht beschrieben.
      </para>
      
      <para>
	Man kann <application>GnuPG</application> als suid root laufen
	lassen (das heißt: das Programm läuft mit allen Rechten des
	Superusers), damit die Möglichkeit ausgeschlossen wird, dass
	Teile des Programmes ausgelagert werden und dann gelesen
	werden können. Wie real diese Gefahr ist, kann ich nicht
	beurteilen, allerdings ist auch mit suid root Vorsicht
	geboten, da ein trojanisches Pferd mit suid root beliebigen
	Schaden anrichten kann. Man kann die Warnmeldung, die
	ausgegeben wird, falls <application>GnuPG</application> nicht
	suid root läuft, mit <option>no-secmem-warning</option> in
	<filename>&tilde;/gnupg/options</filename> abschalten.
      </para>
      
    </sect2>
    
  </sect1>
  
  <sect1 id="gpg-minihowto-schluessel">
    <title>Umgang mit Schlüsseln</title>
    
    <sect2>
      <title>Erzeugen</title>
      
      <para>
	Mit  
	
	<screen width="80">gpg --gen-key</screen> 

	wird ein neues Schlüsselpaar erzeugt. Als Erstes wird man nach
	dem zu verwendenden Algorithmen gefragt. Genaueres zu den
	Algorithmen steht in der <ulink
	url="http://www.scramdisk.clara.net/pgpfaq.html">PGP DH
	vs. RSA FAQ</ulink> oder in <xref linkend="bschneier"/> Man
	kann (und sollte) einfach den default Wert (DSA/ ElGamal)
	nehmen.
      </para>
      
      <para>
	Bei der Schlüssellänge muss man zwischen Sicherheit und
	Rechenzeit abwägen. Je länger ein Schlüssel, desto sicherer
	ist er, desto länger dauern aber auch Operationen mit ihm. Bei
	der Rechenzeit muss man aber berücksichtigen, dass der
	Schlüssel möglicherweise auch noch in einigen Jahren benutzt
	werden soll, wenn die durchschnittliche Rechenleistung stark
	angewachsen sein wird. <application>GnuPG</application> fragt
	ab einer Schlüssellänge von mehr als 1536 Bits, ob ein so
	großer Schlüssel wirklich nötig sei, andere Leute empfehlen
	mindestens 2048 Bits. Für DSA ist 1024 Bits Standard.
      </para>
      
      <para>
	Dann wird nach Namen, Kommentar und Email Adresse gefragt.
	Anhand dieser Angaben wird der Schlüssel identifiziert. Man
	kann die Angaben aber später noch ändern beziehungsweise
	ergänzen. Siehe <xref linkend="gpg-minihowto-sverwalten"/> Man
	sollte eine länger gültige Email Adresse wählen, da die
	komplette Benutzerkennung unterschrieben wird. Wird dann etwas
	geändert, gelten die Unterschriften unter die geänderten
	Angaben nicht mehr.
      </para>
      
      <para>
	Als letztes wird nach dem Passwort (beziehungsweise Passsatz
	(in der deutschen Übersetzung: Mantra) denn es können
	Leerzeichen vorkommen) gefragt, mit dem der private Schlüssel
	gesichert werden soll. <emphasis>Verwenden Sie ein gutes
	  Mantra</emphasis>. Ein gutes Mantra ist
	
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <simpara>
	      nicht zu kurz,
	    </simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    
	    <simpara>
	      enthält Sonderzeichen,
	    </simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <simpara>
	      ist kein Name und
	    </simpara>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    
	    <simpara>
	      nicht mit Kenntnis des Benutzers leicht zu erraten (wie
	      Telefonnummer, Bankleitzahl, Name und Anzahl der Kinder,
	      ...)
	    </simpara>
	  </listitem>
	  
	</itemizedlist> Man kann durch willkürlich eingestreute
	GRoß/KlEinSchReibung und Leerzeichen weitere Sicherheit
	erhalten. Außerdem muss man es sich merken können, da der
	geheime Schlüssel ohne Mantra wertlos ist. Es kann in diesem
	Zusammenhang ein guter Gedanke sein, gleich ein
	Rückrufzertifikat zu erstellen. Siehe <xref
	linkend="gpg-minihowto-swiderrufen"/>.
      </para>
      
    </sect2>
    
    <sect2>
      <title>Exportieren</title>
      
      <para>
	Mit 

	<screen width="80">gpg --export [UID]</screen> 
	
	wird der Schlüssel mit der User ID UID exportiert. Wird keine
	UID angegeben, so wird der ganze Schlüsselbund exportiert.
	Voreingestellt ist Ausgabe auf <filename>stdout</filename>,
	man kann aber mit der Option <option>-o [Datei]</option> in
	eine Datei ausgeben. Es empfiehlt sich noch, mit der Option
	<option>-a</option> (<option>--armor</option>) zu arbeiten, da
	ich andernfalls Probleme hatte. Mit dieser Option werden die
	Schlüssel nicht im Binärformat ausgegeben, sondern als ASCII
	(7 Bit) Dateien.
      </para>
      
      <para>
	Den exportierten Schlüssel kann man dann in der Welt
	verbreiten, wahlweise auf der Homepage, via finger, über
	Keyserver, ... .
      </para>
      
    </sect2>
    
    <sect2>
      <title>Importieren</title>
      
      <para>
	Wenn man von irgendwoher einen öffentlichen Schlüssel bekommen
	hat, sollte man ihn in sein Schlüsselbund aufnehmen. Das wird
	mit 

	<screen width="80">gpg --import [Datei]</screen> 

	erreicht.  Wenn man den Dateinamen weglässt, wird von
	<filename>stdin</filename> gelesen.
      </para>
      
    </sect2>
    
    <sect2 id="gpg-minihowto-swiderrufen">
      <title>Widerrufen</title>
      
      <para>
	Es gibt verschiedene Gründe, einen alten Schlüssel zu
	widerrufen: Er könnte in fremde Hände geraten sein, die UID
	stimmt nicht mehr oder er ist einfach zu klein geworden. In
	all diesen Fällen ist der Befehl der Wahl 

	<screen	width="80">gpg --gen-revoke</screen>

	Damit wird ein Schlüsselwiderruf-Zertifikat
	erzeugt. <emphasis>Dafür braucht man den privaten
	Schlüssel</emphasis>, denn sonst könnten solche Zertifikate
	auch von Fremden erzeugt werden. Das hat aber einen Nachteil:
	Ein Schlüssel, dessen Mantra ich nicht weiß, ist
	offensichtlich nutzlos. Aber weil ich das Mantra nicht weiß,
	kann ich ihn nicht widerrufen. Deshalb ist es geschickt, sich
	gleich bei der Erzeugung des Schlüssels ein
	Widerruf-Zertifikat zu erzeugen. Das sollte dann aber sicher
	verwahrt werden, am besten auf Diskette und auf Papier, damit
	es nicht in falsche Hände gerät.
      </para>
      
    </sect2>
    
    <sect2 id="gpg-minihowto-sverwalten">
      <title>Schlüsselbund verwalten</title>
      
      <para>
	Der Schlüsselbund ist eine Datei, in der alle Schlüssel mit
	den dazugehörigen Informationen (bis auf die Ownertrust Werte,
	was das ist steht in <xref
	linkend="gpg-minihowto-ssignieren"/>) gespeichert werden. Mit
	

	<screen width="80">gpg --list-keys</screen> 

	können alle Schlüssel des öffentlichen Schlüsselbundes
	angezeigt werden. Mit 

	<screen width="80">gpg --list-sigs</screen> 

	werden zusätzlich noch die Signaturen angezeigt (siehe <xref
	linkend="gpg-minihowto-ssignieren"/>). Mit 

	<screen	width="80">gpg --fingerprint</screen> 

	werden die Schlüssel mit ihren &lsquo;Fingerabdrücken&rsquo;
	aufgelistet. Das sind (verhältnismäßig) kurze Zahlenfolgen, an
	denen sich der Schlüssel identifizieren lässt. Das kann
	praktisch sein, um sich über Telefon zu vergewissern, dass ein
	öffentlicher Schlüssel vom Gesprächspartner
	stammt. Fingerabdrücke im Abspann von Email oder Usenet
	Artikeln zu verschicken ist übrigens nicht sinnvoll. 

	<screen	width="80">gpg --list-secret-keys</screen> 

	listet die Schlüssel des privaten Schlüsselbundes
	auf. Unterschriften und Fingerabdrücke von privaten Schlüsseln
	haben keinen Informationswert.
      </para>
      
      <para>
	Mit dem Befehl  

	<screen width="80">gpg --delete-key UID bzw. gpg --delete-secret-key</screen> 

	kann man Schlüssel aus dem entsprechenden Schlüsselbund
	löschen.
      </para>
      
      <para>
	Der letzte wichtige Befehl für den Umgang mit Schlüsseln
	lautet 

	<screen width="80">gpg --edit-key UID</screen> 

	In dem dann folgenden Menü kann man unter anderem das Mantra
	und das Verfallsdatum ändern, Fingerabdrücke anzeigen lassen
	und Schlüssel signieren, womit wir beim nächsten Abschnitt
	wären.
      </para>
      
    </sect2>
    
    <sect2 id="gpg-minihowto-ssignieren">
      <title>Schlüssel signieren</title>
      
      <para>
	Wie in der Einleitung erwähnt, ist die Echtheit eines
	öffentlichen Schlüssels die Achillesferse des Systems. Deshalb
	gibt es die Möglichkeit, Schlüssel zu unterschreiben. Damit
	bestätigt der Unterzeichnende, dass der in der User ID
	angegeben User tatsächlich der Besitzer des Schlüssels ist.
      </para>
      
      <para>
	Nachdem man mit <option>gpg --edit-key
	  UID</option> den zu unterzeichnenden  Schlüssel ausgewählt
	hat, kann man ihn mit dem Kommando <option>sign</option> unterschreiben. 
      </para>
      
      <para>
	<emphasis>Unterschreiben Sie nur Schlüssel von deren Echtheit
	  sie sich überzeugt haben.</emphasis> Das kann geschehen, in
	dem man entweder den Schlüssel persönlich bekommen hat (zum
	Beispiel auf einer Keysigning Party), oder man über Telefon
	den Fingerprint vergleicht. Man sollte keinen Schlüssel nur
	deshalb unterschreiben, weil man den anderen Unterschriften
	vertraut.
      </para>
      
      <para>
	Anhand der Unterschriften und des &lsquo;ownertrusts&rsquo;
	ermittelt <application>GnuPG</application> die Gültigkeit des
	Schlüssels. Der Ownertrust ist ein Wert mit dem der Benutzer
	festlegt, in welchem Maße er dem Schlüsselinhaber zutraut,
	andere Schlüssel verlässlich zu unterzeichnen. Die möglichen
	Abstufungen sind &lsquo;gar nicht&rsquo;, &lsquo;weiß
	nicht&rsquo;, &lsquo;teilweise&rsquo; und
	&lsquo;vollständig&rsquo;. Wenn der Benutzer also einem
	anderem nicht traut, kann er <application>GnuPG</application>
	über diesen Mechanismus anweisen, dessen Unterschrift zu
	ignorieren. Der Ownertrust wird nicht im Schlüsselbund
	gespeichert, sondern in einer separaten Datei.
      </para>
      
    </sect2>
    
    <sect2 id="gpg-minihowto-keyserver">
      <title>Keyserver benutzen</title>

      <para><link linkend="keyserver">Keyserver</link> sind große
      Datenbanken mit öffentlichen Schlüsseln. GnuPG kann von Haus aus
      Schlüssel von Keyservern importieren und zu Keyservern
      exportieren. GnuPG kommuniziert mit dem Keyserver über HTTP,
      benutzt aber den Port 11371. Man muss darauf achten, dass eine
      eventuell vorhandene Firewall diesen Port nicht
      blockiert.</para>

      <para>Die Adresse des Keyservers übergibt man mit der Option
	<option>--keyserver</option> beim Aufruf auf der
	Kommandozeile, man kann den Eintrag aber auch in
	Konfigurationsdatei <filename
	moreinfo="none">&tilde;/.gnupg/options</filename> anlegen:</para>
      <programlisting format="linespecific">
# Tragen Sie hier Ihren Lieblingserver ein:
keyserver search.keyserver.net
</programlisting>

      <para>Den Server gibt es übrigens wirklich. Hat man nun dafür
      gesorgt, dass GnuPG weiß, wo die Schlüssel zu finden sind,
      importiert man mittels</para>

      <screen format="linespecific">gpg --recv-keys UID</screen>

      und exportiert mittels

      <screen format="linespecific">gpg --send-key UID</screen>

    </sect2>

  </sect1>
  
  <sect1 id="gpg-minihowto-verschl">
    <title>Verschlüsseln und entschlüsseln</title>
    
    <para>
      Falls man mehrere private Schlüssel hat, kann man mit der Option
      <option>-u UID</option> oder <option>--local-user UID</option>
      einen (oder mehrere) Schlüssel nach seiner UID auswählen. Diese
      Auswahl ersetzt den im Konfigurationsfile mit dem Befehl
      <option>default-key KeyID</option> einen Schlüssel standardmäßig
      ausgewählten Schlüssel.
    </para>
    
    <para>
      Mit <option>-r UID</option> oder <option>--recipient
	UID</option> kann man den Empfänger in der Kommandozeile
	auswählen.
    </para>
    
    <sect2>
      <title>Verschlüsseln</title>
      
      <para>
	Das Kommando zum Verschlüsseln lautet 

	<screen width="80">gpg -e Empfänger [Datei]</screen> 

	oder 

	<screen width="80">gpg --encrypt Empfänger [Datei]</screen> 

Es ist sinnvoll, die Dateien auch zu signieren, genaueres siehe <xref
	linkend="gpg-minihowto-signaturen"/>.
      </para>
      
    </sect2>
    
    <sect2>
      <title>Entschlüsseln</title>
      
      <para>
	Das Kommando zum Entschlüsseln lautet 

	<screen width="80">gpg [-d] [Datei]</screen> 
	oder 
	<screen width="80">gpg [--decrypt] [Datei]</screen>
	
      </para>
      
      <para>
	Auch hier gilt: Voreingestellt ist Ausgabe auf
	<filename>stdout</filename>, man kann aber mit der Option
	<option>-o [Datei]</option> in eine Datei ausgeben.
      </para>
      
    </sect2>
    
  </sect1>
  
  <sect1 id="gpg-minihowto-signaturen">
    <title>Signieren und Signaturen prüfen</title>
    
    <para>
      Mit dem Befehl 
      <screen width="80">gpg -s (oder --sign)[Datei]</screen> 

      unterschreibt man eine Datei mit seinem privaten Schlüssel. Sie
      wird dabei gleichzeitig komprimiert, ist dann also nicht mehr
      ohne weiteres lesbar. Mit 

      <screen width="80">gpg --clearsign [Datei]</screen>

      belässt man die Datei lesbar, mit 

      <screen width="80">gpg -b (oder --detach-sign) [Datei]</screen> 

      erzeugt man eine Unterschrift in einer separaten
      Datei. Letzteres ist insbesondere zum signieren von Binärdateien
      wie Archiven zu empfehlen. Auch bei diesen Befehlen kann die
      Option <option>--armor</option> nützlich sein.
    </para>
    
    <para>
      Üblicherweise wird sowohl signiert als auch verschlüsselt, der
      Befehl lautet dann vollständig 

      <screen width="80">gpg [-u Sender] [-r Empfänger] [--armor] --sign --encrypt [Datei]</screen>
      
    </para>
    
    <para>
      Die Optionen <option>-u</option> (<option>--local</option>) und
      <option>-r</option> (<option>--recipient</option>) funktionieren
      wie oben erläutert.
    </para>
    
    <para>
      Wenn eine verschlüsselte Datei signiert ist, so wird beim
      Entschlüsseln die Signatur mitgeprüft. Die Signatur einer
      unverschlüsselten Datei prüft man mit 

      <screen width="80">gpg [--verify] [Datei]</screen> 

      immer natürlich vorausgesetzt, dass man im Besitz des
      entsprechenden öffentlichen Schlüssels ist.
    </para>
    
  </sect1>
  
  <sect1 id="gpg-minihowto-informationsquellen">
    <title>Informationsquellen</title>
    
    <sect2>
      <title>GnuPG</title>
      
      <para>
	
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>
	      Die <ulink url="http://www.gnupg.org">GnuPG
		Homepage</ulink>. Die zentrale Anlaufstelle für
	      Ankündigungen, Bugfixes, Dokumentationen, Links auf
	      Frontends und allem, was mit
	      <application>GnuPG</application> zusammen hängt.
	    </para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>Die sehr ausführliche <ulink
					       url="http://www.gnupg.org/faq.html">GnuPG FAQ</ulink>. </para>
	  </listitem>
	  
	  <listitem>
	    <para>Das GNU Privacy Handbook <ulink
						  url="http://www.gnupg.org/gph/de/manual/">http://www.gnupg.org/gph/de/manual/</ulink>, welches auf der Homepage in diversen Sprachen, auch in Deutsch, zu finden ist.</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Die GnuPG Mailinglisten. Inklusive Archiven und
	      Beschreibungen auf der <ulink
					    url="http://lists.gnupg.org/">GnuPG Homepage</ulink> zu finden.
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>
	      Die beiliegende Dokumentation. Nicht vergessen,
	      <screen width="80">gpg --help</screen> hilft!
	    </para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
      </para>
    </sect2>
    

    <sect2>
      <title>PGP</title>
      
      <para>
	PGP ist das ältere und (noch) weiter verbreitete Kryptographie
	Programm. Deshalb gibt es dazu auch viel mehr Informationen,
	sie sind aber teilweise so allgemein, dass sie auch für
	<application>GnuPG</application> nützlich sein können.
      </para>
      
      <para>
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>
	      Die <ulink url="http://www.pgpi.com">Internationale PGP
		Homepage</ulink>
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    
	    <para>
	      Die <ulink
			 url="http://www.scramdisk.clara.net/pgpfaq.html">PGP DH vs. RSA FAQ</ulink> gibt Informationen über die verwendeten Algorithmen.
	    </para>
	  </listitem>
	  
	</itemizedlist>
	
      </para>
      
    </sect2>
    
    <sect2>
      <title id="keyserver">Keyserver</title>
      
      <para>
	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>
	      <ulink
		     url="http://www.keyserver.net">Keyserver.net</ulink>
		     Dort findet man auch eine Liste von anderen
		     Keyservern.
	    </para>
	  </listitem>
	  
	</itemizedlist>
	
      </para>
      
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Relevante RFCs</title>
      
      <para><acronym>RFC</acronym>s (Abkürzung für Request for
	Comments: Bitte um Kommentare) sind ein Rückgrat der Internets:
	Dort werden unzählige Protokolle definiert. Die Lektüre von
	RFCs mag etwas trocken sein, aber danach weiß man
	<emphasis>wirklich</emphasis> Bescheid. Die folgenden RFCs
	beschäftigen sich im weiteren Sinne mit
	<application>GnuPG</application>: </para>
      <variablelist>
	<varlistentry>
	  <term>RFC 2440</term>
	  <listitem>
	    <simpara><ulink url="http://www.imc.org/rfc2440">OpenPGP
	    Message Format</ulink></simpara> 
	  </listitem>
	</varlistentry>
	<varlistentry>
	  <term>RFC 3156</term>
	  <listitem>
	    <simpara><ulink url="http://www.imc.org/rfc3156">MIME
	    Security with Pretty Good Privacy</ulink></simpara>  
	  </listitem>
	</varlistentry>
      </variablelist>
    </sect2>

    <sect2>
      <title>Bücher</title>
      
      <para>
	
	<itemizedlist>
	  <listitem >
	    <para id="bschneier" xreflabel="Schneier (1996)">
	      B. Schneier, &ldquo;Applied Cryptography, Second
	      Edition&rdquo;, Wiley, 1996  Deutsche Ausgabe unter dem
	      Titel &ldquo;Angewandte Kryptographie&rdquo;,
	      Addison-Wesley, 1996 
	    </para>

	    <para>Das Standardwerk zum Thema Kryptographische
	    Algorithmen, bis auf neuere wie AES sollte man dort alle
	    nötigen Informationen bekommen.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>B. Schneier, &ldquo;Secrets and Lies - Digital
	    Security in a Networked world&rdquo;, Wiley,
	    2000. Deutsche Ausgabe unter dem Titel &ldquo;Secrets
	    &amp; Lies: IT Sicherheit in einer vernetzten Welt&rdquo;,
	    dpunkt 2001</para>

	    <para>Dieses Buch behandelt die IT Sicherheit in einem
	      etwas größeren Kontext. Im Vorwort schreibt er
	      <quote>Der Fehler in <citetitle>Applied
	      Cryptography</citetitle> bestand darin, überhaupt nicht
	      über den Zusammenhang zu sprechen. Kryptographie war für
	      mich die Antwort auf alle Fragen [...] Eine Kollege
	      sagte mir, dass die Welt voller schlechter
	      Sicherheitssystem sei, die von Leuten entwickelt wurden,
	      die <citetitle>Applied Cryptography</citetitle> gelesen
	      hätten.</quote> In Secrets &amp; Lies spricht er über
	      die Zusammenhänge, ein wirklich lehrreiches Buch.</para>
	  </listitem>

	  <listitem>
	    <para>R. Russell, S. Cunningham, &ldquo;Hack Proofing your
	    Network&rdquo;, Osborne/McGraw-Hill, 2000. Deutsche
	    Ausgabe unter dem Titel &ldquo;Maximum Protection&rdquo;
	    MITP, 2001</para>

	    <para>Hat direkt nichts mit GnuPG zu tun, macht aber auf
	    einer anderen, eher technischen Ebene deutlich, dass GnuPG
	    nur ein Teil einer Lösung sein kann.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
	
      </para>
      
    </sect2>
    
  </sect1>
  
  <sect1>
    <title>Über dieses Dokument </title>
    
    <para>
      Copyright &copy; 1999, 2001 Michael Fischer v. Mollard
    </para>
    
    <para>
      Dieses Dokument wird unter den Bedingungen der Gnu Public
      License (GPL) veröffentlicht. Alle Angaben sind nach bestem
      Wissen, aber natürlich ohne Gewähr (no warranty in any kind).
    </para>
    
    <sect2>
      <title>Versionen</title>
      
      <para>
	Version 0.1 war die erste öffentliche Version dieses
	Dokumentes. 
      </para>
      <sect3>
	<title>Änderungen in Version 0.1.1</title>
	
	<para>
	  
	  <itemizedlist>
	    <listitem>
	    
	    <para>
	      Neuer Abschnitt &ldquo;Grenzen der Sicherheit&rdquo;
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    
	    <para>
	      Erklärung der Signatur verbessert
	    </para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    
	    <para>
	      kleinere Detailverbesserungen nach Hinweisen von Werner
	      Koch (danke!)
	    </para>
	  </listitem>
	  
	  </itemizedlist>
	</para>
      </sect3>

	
      <sect3>
	<title>Änderungen in Version
	  0.2</title>

	<para>Ich hatte mich längere Zeit nicht mehr mit der HOWTO
	beschäftigt und war auch unter der angegebenen Adresse nicht
	erreichbar, weil ich andere Dinge zu tun hatte. Mittlerweile
	ist es aber unvermeidlich, das Dokument wieder zu
	verbessern. Dabei soll aber der Charakter als Schnelleinstieg
	erhalten bleiben und die Beschreibung bewusst knapp sein, aber
	ich hoffe, dass insbesondere die neuen Links das Dokument
	besser machen.</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>Auf <ulink
			   url="http://www.oasis-open.org/specs/docbook.shtml">DocBook</ulink> umgestellt. Da ich vorläufig keine Zeit habe, mich mit fop zu beschäftigen, ist im Moment nur eine HTML Ausgabe vorhanden. Längerfristig ist DocBook aber die deutlich flexiblere Lösung.</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>Neue Literaturangaben eingefügt und diverse
	      Kleinigkeiten entstaubt und korregiert.</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>Neuer Absatz über Keyserver.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>
	<para>
	  Anregungen, Kritik, Verbesserungen und Erweiterungen einfach
	  an Michael Fischer v. Mollard (<email>mfvm@epost.de</email>)
	  Dokument weiter verbessert werden kann. Besonders
	  interessiert wäre ich an Bemerkungen und Anregungen zum
	  Thema DocBook und Formatierung von DocBook Texten.
	</para>
      </sect3>

    </sect2>
    
  </sect1>
  
</article>
